<b>暴雨行车逃生攻略 必须掌握的自救知识</b>

在7月21日的暴雨中，广渠门桥下积水2米，一名男子被困在越野车内，最终丧生。面对这样的情况，司机应该采取何种方式自救？如果车门难以打开，什么是最佳破窗工具？其实只要掌握一些基本的常识，就不会被雨水围困。再掌握些自救知识，就能变身成为“逃脱大师”，为自己打开生路。

 <font color=#dd1100>雨天如何保持行车警惕？</font>

堵车超过30分钟仍在原地没动，外面就算在下大雨，也要从车里出来，往前走走，看看水是不是要淹过来了，千万别在车里玩手机傻等。

看地上水流的方向。如果所有的水都往前面积水的方向流而不是往路边的下水道，那水可能会很快涨起来。

 <font color=#dd1100>前方积水较深怎么办？</font>

判断离积水线的距离，如果太近赶紧收拾车内的贵重物品下车，并说服周围车主一起离开，但不要离车太远。如果离积水线较远，可以发动周围处于险境的车辆车主，一起游说后面的车向后倒，一辆车倒1米，50辆车就是50米，最后可能就有5辆车避免被淹。

避免多车同时涉水，应待前车到达彼岸后，后车才下水，以防前车因故障停车，迫使后车也停在水中，导致进退两难。

 <font color=#dd1100>如果车已经在积水中但还没熄火……</font>

如果感到发动机运转不均匀，踩下油门后明显加不上油时，证明发动机已经进水了。此时应立即停车熄火，开门逃生。

不要想穿过绿化带到高的地方去，绿化带里多是草皮，雨水一泡会变松软，车开上去可能会陷在里面。如果一定要开，可以先下车踩踩，看有没有可能开过去。

 <font color=#dd1100>如果车辆已经熄火且水位在上升……</font>

熄火后切勿尝试重启发动机。

千万别待在车里。如果车窗车门没有锁死，一定要在水位到达车窗玻璃下沿以前下车逃生。一旦超越这个高度，由于压力的关系，车门很难被推开。

下车逃生时，保管好车钥匙，车门没电时，用钥匙插进车门钥匙孔可以开门。

 <font color=#dd1100>如果车门车窗已经打不开……</font>

想办法破窗而逃。同时在水位上升时，调整自己的呼吸，始终要将口鼻保持在水面之上，哪怕只有一点点空间，这样都会为自救和别人营救争取时间。

如果身边没有破窗工具，可以移至车厢后部，争取呼吸时间，一般车辆都是车头先下沉。在车内快满水时车门容易打开，此时深吸一口气，迅速开门逃生。

 <font color=#dd1100>下列工具可破窗</font>

汽车安全锤 成功指数：★★★

小巧的造型可以拴在汽车钥匙上，独特的设计可以切断锁死的安全带，并易击碎玻璃。但使用安全锤需要技巧，击打时要避开车窗中间位置，砸车窗四角。

锤子 成功指数：★★★★★

经过试验，锤子是简单有效的破窗工具。锤子顶部尖尖的容易形成高压强，可轻松打破车窗，并可敲开前风挡玻璃。

方向盘锁 成功指数：★★★★

方向盘锁是很常见的汽车用品，用力挥出方向盘锁，连续击打，可很快击碎车窗。但需注意，此工具砸得开侧窗，砸不开前风挡玻璃。

拖车钩、铁棍 成功指数：★★★

此类工具相对容易入手，使用此类工具甩击车窗，用力连击6次左右，可达到破窗的效果。

坐椅头枕 成功指数：★★

把头枕的杠杆旋转塞入车门与车窗的缝隙处，利用杠杆原理撬碎玻璃。但汽修专家认为，用头枕钢管撬玻璃仍是不靠谱的。车辆玻璃的夹缝是很窄的，除非把密封条事先弄出来才可能塞进去。在时间紧迫下，很难有效果。

 <font color=#dd1100>行人安全防御</font>

城市

1.远离立交桥涵洞、地下通道等地势低洼处

2.远离电线、变压器、高压线，如有电线落在地上，谨慎地跳跃离开

3.走在有积水的路上，注意避让井盖和雨箅子，绕开有漩涡的地方

4.尽快到地势较高的建筑物中暂时避雨

郊外

1.远离孤立的高大树木：易遭雷击、断枝坠落砸伤

2.远离河道：有山洪暴发危险

3.关闭手机，必要时丢掉金属框眼镜

4.陷入较深的水中，如果鞋子笨重将其蹬掉，寻找可充当漂浮物的材料（木料、塑料板等）

在复杂多样的被困情况下，没有一种完全的求生方法。面临灾难，最重要的是保持冷静，抓紧时间果断迅速自救。最后提醒大家的是：汛期已至，请关注天气预报，注意出行安全。